---
weight: 1
title: "Способ для новичков"
description: "Шпаргалка по сборке кубика Рубика 3х3 методом для новичков. Данный метод позволяет научиться сборке кубика
Рубика с нуля, освоив всего несколько несложных алгоритмов. Все формулы сопровождаются анимациями, демонстрирующими
пошагово их работу."
---

Самый простой способ для сборки кубика. Состоит из семи этапов:

1. Сборка правильного креста на нижнем слое
2. Установка углов нижнего слоя на свои места
3. Сборка среднего слоя
4. Сборка креста на верхнем слое
5. Сборка правильного креста на верхнем слое
6. Установка углов верхнего слоя на свои места
7. Поворот углов верхнего слоя для окончательной сборки

В данных примерах нижним слоем будет белый, верхним — желтый. В реальной сборке за нижний можно брать любой, на сборку
это не влияет.

## Сборка правильного креста на нижнем слое

Цель данного этапа — собрать на нижней грани крест так, чтоб ребра выбранного цвета, выставленные на грани своего
центра, по цветам совпадали с центами боковых цветов. Если в нашем примере за низ мы взяли белый, то бело-зеленая грань
должна находиться между белым и зеленым центрами, бело-красная — между белым и красным, и так далее. Нагляднее как это
должно выглядеть, если перевернуть кубик нижней стороной вверх, изображено на рисунке ниже:

{{< center >}}![Правильный крест](../img/white-cross.jpeg){{< /center >}}

## Установка углов нижнего слоя на свои места

На этом этапе нужно расставить по местам углы белой грани. По завершению этапа нижний слой буден собран полностью.
Формулы на этом этапе довольно легкие. Но, если не хочется учить и их, то можно ограничиться одним только "пиф-паф"-ом.
Выполнив его от одного до пяти раз, можно решить любую из ситуаций. Так же, кроме "пиф-паф"-ов, будут указаны формулы, с
которыми можно решить ситуацию за меньшее количество поворотов.

В верхнем слое находим уголок с белой гранью. Поворачиваем верх так, чтоб этот уголок располагался между центрами того
цвета, которые соответствуют двум оставшимся граням. После этого берем кубик так, чтоб этот уголок находился спереди
справа, и, в зависимости от ситуации, применяем нужную формулу. Всего может быть три ситуации.

### Белая грань справа

В данном случае достаточно одного "пиф-паф"-а

{{< roofpig alg="R U R' U'" colored="D* F R U" >}}

{{< hint info >}}
Последний поворот верхнего слоя можно не делать, ограничиться лишь `R U R'`. В данном примере он указан, поскольку
алгоритм `R U R' U'` очень часто используется как сам по себе, так и как часть других алгоритмов. Даже имеет свое
собственное название: "пиф-паф". И у многих людей, при частом собирании кубика, этот поворот все равно выполняется на
автомате.
{{< /hint >}}

### Белая грань сверху

Если не хочется учить новых формул, то можно выполнить за три "пиф-паф"-а:

{{< roofpig alg="R U R' U' R U R' U' R U R' U'" colored="D* F R U" >}}

{{< hint info >}}
Как и в предыдущем примере, самый последний поворот верхнего слоя можно не делать.
{{< /hint >}}

Формула для более быстрого выполнения:

{{< roofpig alg="R U2 R' U' R U R'" colored="D* F R U" >}}

### Белая грань спереди

Если не хочется учить новых формул, то придется делать целых пять "пиф-паф"-ов:

{{< roofpig alg="R U R' U' R U R' U' R U R' U' R U R' U' R U R' U'" colored="D* F R U" >}}

{{< hint info >}}
Как и в предыдущих примерах, самый последний поворот верхнего слоя можно не делать.
{{< /hint >}}

Формула для более быстрого выполнения:

{{< roofpig alg="R' F R F'" colored="D* F R U" >}}

Если нижний слой еще не собран, но на верхнем слое не осталось углов с белой гранью, их нужно поискать на нижнем. Чтоб
достать такой угол, его достаточно "выбить" любым другим, применив одну из формул.

## Сборка среднего слоя

Цель данного этапа — полностью собрать средний слой. Центры уже стоят на своих местах. Остается поставить на место 4
ребра.

Первым делом нужно найти ребро без желтого цвета. Затем нужно провернуть верхний слой так, чтоб это ребро цветом
передней грани совпало с центром. После чего выполнить нужную формулу. Возможны две ситуации:

### Ребро нужно перенести на правую сторону

{{< roofpig alg="U R U' R' U' F' U F" colored="D* F R U FR" tweaks="x:FR" >}}

{{< roofpig alg="U R U' R' F R' F' R" colored="D* F R U FR" tweaks="x:FR" >}}

### Ребро нужно перенести на левую сторону

{{< roofpig alg="U' L' U L U F U' F'" colored="D* F R U FL" tweaks="x:FL" >}}

{{< roofpig alg="U' L' U L F' L F L'" colored="D* F R U FL" tweaks="x:FL" >}}

Если средний слой еще не собран, но в верхнем слое нет ребер без желтого цвета, значит искать такое нужно на среднем
слое. Его нужно оттуда выбить любым другим с желтой стороной, применив нужную формулу.

## Сборка креста на верхнем слое

Цель данного этапа — собрать крест (в нашем случае желтый) на верхнем слое. Его боковые грани пока могут не совпадать с
цветами центров. Это будет исправлено на следующем этапе.

Как и в случае со вторым этапом, можно обойтись всего одной формулой, если нет желания учить остальные. С помощью
формулы `F (R U R' U') F'` можно переходить от одного состояния к другому, пока не сложится крест. Формула довольно
простая: повернуть лицевую сторону по часовой стрелке, выполнить "пиф-паф", возвратить лицевую сторону обратно.

Всего возможны 3 ситуации (если не считать той, когда крест изначально будет сложен)

### Палка

{{< roofpig alg="F R U R' U' F'" colored="U Uf Ur Ul Ub" solved="U*-" >}}

### 9 часов

Кубик нужно взять так, чтоб желтые грани на верхнем слое находились так же, как стрелочные часы, когда показывают время
9:00 (отсюда и название). Тогда выполнение `F (R U R' U') F'` переведет его в ситуацию "Палка", который и нужно будет
решить.

{{< roofpig alg="F R U R' U' F'" colored="U Uf Ur Ul Ub" solved="U*-" setupmoves="F U R U' R' F'">}}

Так же есть более быстрый алгоритм, который позволяет сразу собрать крест

{{< roofpig alg="F U R U' R' F'" colored="U Uf Ur Ul Ub" solved="U*-" >}}

### Точка

Выполнить один раз `F (R U R' U') F'`, что приведет кубик в ситуацию "9 часов". При этом полученные "стрелки часов"
могут быть расположены как угодно. В таком случае нужно будет провернуть верхнюю сторону так, чтоб "часы" показывали 9:
00, после чего решаем эту ситуацию.

{{< roofpig alg="F R U R' U' F'" colored="U Uf Ur Ul Ub" solved="U*-" setupmoves="F U R U' R' U R U' R' F' U2" >}}

## Расстановка верхних ребер по местам

На предыдущем этапе был собран желтый крест на верхнем слое. Но не все ребра стоят на своих местах (если же все ребра
стоят на своих местах, этот этап будет автоматически пройден). Цель данного этапа это исправить.

Если два соседних ребра совпадают по цвету со своими центрами, то нам повезло, и будет достаточно выполнить формулу
всего один раз. Кубик нужно взять так, чтоб те ребра, которые уже стоят на своих местах, находились на правой и задней
сторонах кубика. Возможно придется покрутить верхнюю сторону, чтоб привести кубик к такому состоянию.

{{< roofpig alg="R U R' U R U2 R' U" colored="U*- U UF UR UL UB" tweaks="X:FU X:LU" >}}

Если же совпадают противоположные ребра, то кубик нужно взять так, чтоб уже собранные ребра находились на передней и
задней стороне. После этого выполнить ту же формулу, что приведет кубик к предыдущему случаю. И дальше уже решаем его.

{{< roofpig alg="R U R' U R U2 R' U" colored="U*- U UF UR UL UB" tweaks="X:FU X:RU F:Lu L:Ru R:Fu" >}}

## Установка углов верхнего слоя на свои места

Цель данного этапа — расставить на свои места все угловые элементы верхнего слоя. По завершению не все из них будут
ориентированы правильно. Это будет исправлено на следующем, заключительном этапе.

Для начала нужно найти хотя бы один угол на верхнем слое, который уже стоит на своем месте. Это такой угол, у которого
все грани по цветам совпадает с цветами центров, между которыми он находится. Развернут он может быть как угодно, это на
сборку не влияет. В данном примере угол с красной и зеленой сторонами уже стоит между красным и зеленым центрами, хоть и
повернут желтой стороной вперед, а не вверх. После того как такой угол будет найден, кубик нужно взять так, чтоб этот
угол находился между передней и правой гранями. Затем нужно выполнить формулу.

{{< roofpig alg="U R U' L' U R' U' L" setupmoves="U' D' R' D R D' R' D R U' D' R' D R D' R' D R D' R' D R D' R' D R U' D' R' D R D' R' D R U' D' R' D R D' R' D R D' R' D R D' R' D R" >}}

{{< hint info >}}
В некоторых случаях после первого выполнения формулы углы могут не стать на свои места. В таком случае формулу нужно
выполнить второй раз.
{{< /hint >}}

{{< hint info >}}
Если изначально ни один из углов не стоит на своем месте, то формулу нужно выполнить один раз. После этого хотя бы один
угол на свое место стать должен. И дальше выполняем как описано выше.
{{< /hint >}}

## Поворот углов верхнего слоя

На данном этапе все элементы кубика расположены на своих местах. Осталось только развернуть некоторые углы верхнего
слоя. Для этого нужна будет всего одна формула, которую нужно будет повторить несколько раз: `R' D' R D`. Кубик нужно
взять так, чтоб неправильно повернутый угол находился между передней и правой сторонами. Формулу `R' D' R D` нужно
повторять до тех пор, пока угол не станет повернут желтой стороной вверх. После чего нужно повернуть верхнюю сторону по
часовой стрелке, поставив тем самым следующий угол между нужными сторонами (передней и правой). Так нужно повторять до
тех пор, пока кубик не соберется.

{{< roofpig alg="R' D' R D R' D' R D R' D' R D R' D' R D U R' D' R D R' D' R D U R' D' R D R' D' R D R' D' R D R' D' R D U R' D' R D R' D' R D U" >}}

{{< hint warning >}}
После того, как начали выполнять формулы, крутить кубик больше нельзя. Можно поворачивать только верхнюю грань тогда,
когда нужно подогнать следующий угол. Во время выполнения этого этапа кубик будет казаться разобранным. Это нормально, и
все вернется на свои места после того, как будут правильно развернуты все угловые элементы.
{{< /hint >}}
